

 



 
 Stanley cup je trofej určená víťazovi NHL. Uďeľuje sa každoročne a bojuje oň 30 tímov. Je to najstaršia športová trofej v severnej amerike. Originál sa nachádza v sieni slávy v Toronte. Je to jedna z najznámejších svetových trofejí /ak nie najznámejšia/.Je opradená množstvom povier a legiend. Hovorí sa, že má dušu, že keď ju chytíte do rúk cítite prepojenie s večným životom a extázou. Vyhrať SC znamená navždy sa zapísať medzi smotánku a stať sa nesmrteľným. 
  
  LORD STANLEY Frederick Stanley bol kanadským guvernérom a taktiež fanúšikom hokeja. Hovorilo sa mu tiež ´Lord Stanley from Preston´ Po vzniku Ontarijskej hokejovej asociácie /akési kanadské majstrovstvá/, dostal Lord Stanley nápad, že by víťaz mohol dostávať aj nejaký dar, či trofej ktorá by víťazstvo symbolizovala. Čím skôr chcel túto myšlienku zrealizovať a tak dal na zákazku vyrobiť v Prestone strieboný pohár. Cena zaň bola cca 50,- USD. Vyrili naň nápisy: ´From Stanley, from Preston´ a ´Dominion hockey challenge cup´ Lorda Stanleyho mrzelo, že nemal čas sledovať zápasy o túto trofej. Keď sa chystal na hokej a tešil sa, že konečne uvidí finálový zápas - prišla správa o smrti jeho brata a musel odcestovať do Anglicka. Poveril svojho kolegu Phillipa Rossa, aby dohliadal na to nech sa dodržiavajú dovtedy zaužívané pravidlá. 
   
 ZAČÍNA SA PÍSAŤ HISTÓRIA Prvým oficiálnym víťazom pohára sa stal klub Montreal AAA v roku 1893.Do roku 1907 vyhrávali ho vyhrávali iba tri kluby - Montreal, Ottawa a Winnipeg. Často sa menil hrací systém. V Kanade bolo viacero súťaží /už aj vrátane NHL, ktorá začínala byť najvplyvnejšou ligou/ a vyhrať mohol teda hocikto, kto hral nejakú z nich. Ale pohár bol len jeden. V roku 1926 Phillip Ross zomrel. Trofej sa po jeho smrti stala definitívne majetkom NHL. To znamenalo, že mužstvá z ostatných líg ju už vyhrať nemohli. Od roku 1950 je zvykom, že pohár preberá ako prvý kapitán a urobí s ním čestné kolo. Táto tradícia bola porušena iba raz a to v roku 2001 /spomenuté v článku ´NHL TOP 10 - Udalosti/ Ďalším zvykom je piť z neho šampanské po víťaznom záopase.A taktiež naň vygravírovať názvy víťazných klubov. Neskôr sa gravírovali už aj mená hráčov a to platí dodnes. Postupne pribúdali poschodia a pohár bol čoraz väčší a väčší. Dnes váži 15.5 kg a jeho výška je 89.5cm. 
  
 LEGENDY VRAVIA... ..., že pohára sa nesmiete dotknúť pred tým než ho naozaj nevyhráte. Prináša to smolu a kto sa ho dotkne, tak ho nikdy nevyhrá ako hráč. Ďalej v priebehu sezóny sa nesmie dvíhať nad hlavu žiadna individuálna či kolektívna cena, je to urážka Stanley cupu a ten kto to poruší - nevyhrá. Pred finále v roku 2004 preberali kapitáni finalistov - Calgary /Iginla/ a Tampy Bay /Andreychuk/ ceny pre mužstvá ktoré vyhrali svoje konferencie /Campbellova trofej a Walesova trofej/.Iginla svoju trofej zobral do rúk a s úsmevom zodvihol nad hlavu. Andreychuk od svojej odvrátil zrak a ani sa jej nedotkol. Stanley cup napokon získala Tampa Bay. Zaujímavá príhoda je tiež z roku 1994. Finále NY Rangers - Vancouver, siedmy teda rozhodujúci zápas. Stephane Matteau, prechádzal cez striedačku tak nešikovne, že zavadil čepeľou hokejky o Wales trophy, ktorá tam bola odložená. Vraví sa, že to cinknutie počuli všetci čo sedeli vtedy v hale. Iróniou je, že Matteau strelil v predĺžení rozhodujúci gól a Rangers vyhrali. 
  
 STANLEY CUP JE NAJLEPŠÍ PRIATEĽ HOKEJISTU V roku 1993 bol vyrobený duplikát a ten je k dispozícii hráčom na cesty. Každý hráč tímu má právo zobrať si SC na 24 hodín a može si s ním robiť čo chce. A hokejisti majú fantaziu ako hrom. Veď posúďte sami: v roku 1907 ho hokejisti Montrealu zabudli u fotografky a keď odišli nikto si nevedel spomenúť kde zostal -  tá fotografka v ňom ešte 2 týždne pestovala kvety. Manažér mužstva Kenora ho hodil do jazera a museli ho vyloviť potápači. Hokejisti Ottawy ho chceli prehodiť cez rieku - nevyšlo im to. Viacerí hráči v ňom nechali pokrstiť svoje deti, Clark Gillies doň sypal granule svojmu psovi, Martin Cibák z neho jedol v Liptovskom Mikuláši bryndzové halušky, Messier v Edmontone z neho pil šampus spoločne aj s fanúšikmi na ulici, Red Kelly doňho posadil svojho malého syna a ten sa doň vycikal, aby sa smial keď z neho budú v budúcnosti hráči piť.  Lemieux ho hodil do svojho bazéna, v roku 1994 ho hráči Rangers naplnili gaštanmi a tie potom zožral kôň ktorý neskôr vyhral Kentucky derby, Derian Hatcher v ňom chladil nápoje počas party, Jiři Bicek ho stratil na letisku vo Viedni a našli ho až na druhý deň...Za posledných 5 rokov precestoval 700-tisíc kilometrov.Viezol sa na motorke, rybárskej lodi, snežnom skútri, v helikoptére...Bol v Hollywoode, v Bielom dome ho držali americký prezidenti, dokonca bol už aj v Afganistane, do Prestonu - miesta jeho vyrobenia sa vrátil po prvýkrát po 113 rokoch. Stanley cup teda nie je len taká hocijaká trofej...Väčšina hráčov sa zhodne na jednom: vyhrať ju je najťažšia vec na svete. Dnes má nevyčísliteľnú hodnotu a Lord Stanley je určite spokojný... 
  
   
 fotozdroj: nhl.com 

